\section{Corpus de datos}
\label{sec:corpus}
El corpus de datos utilizado es el Boston University Radio Speech Corpus \cite{ostendorf1995boston}. Consiste en grabaciones radiales de lecturas de noticias hechas por locutores profesionales. Consta de siete lectores (cuatro hombres y tres mujeres)  dedicados a anunciar noticias en radio FM, que produjeron grabaciones en dos etapas: por un lado, en un laboratorio de la Universidad de Boston donde se les pidió que leyeran 24 historias alternando su manera de hablar entre forma radial y no radial; por otro lado, más de siete horas de audio tomadas directamente del programa radial en los estudios de la WBUR (una radio local de Boston). El audio fue digitalizado a 16kHz utilizando un conversor analógico digital de 16 bits.

Tanto las historias leídas como los programas de radio fueron anotados con transcripciones ortográficas generadas a mano con  precisión a nivel palabra. Es decir, cada palabra está marcada con un tiempo que indica el momento en que terminó de decirse la misma en la grabación. Luego, se estima el comienzo de la palabra siguiente tomando el fin de la inmediata anterior. 
